﻿


История города Нью-Йорка насчитывает всего 400 лет и 
удобно делится на периоды, границы которых - поворотные события в истории США.
<br/>

<a name="Algonquin"></a>
<h3>
<b>
Доевропейский период (до XVI века н.э.)
</b>
</h3>
В течение 10 тыс. лет до прибытия европейцев земли, где сейчас находится Нью-Йорк, были населены индейскими племенами. Самым многочисленным племенем перед прибытием европейцев было племя Algonquin. Остров, который для индейцев являлся местом охоты и отдыха, носил на их языке название <i>Манна-хатта - Остров Холмов</i>
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5057699403/" title="Manh_History_Indian by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4132/5057699403_91ff19b4ca.jpg" width="500" height="297" alt="Manh_History_Indian" /></a>


<br/><br/>

<h3>
<b>
Открытие Нового Мира (1524 - 1609 г.г.)
</b>
</h3>

<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5056459868/" title="Manh_History0 by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4088/5056459868_a2f522a915.jpg" width="291" height="209" alt="Manh_History0" /></a>
<br/><br/>
<i>
И, взойдя на трепещущий мостик,
<br/>
Вспоминает покинутый порт,
<br/>
Отряхая ударами трости
<br/>
Клочья пены с высоких ботфорт, 
<br/>
Или, бунт на борту обнаружив,
<br/>
Из-за пояса рвет пистолет,
<br/>
Так, что сыпется золото с кружев,
<br/>
С розоватых брабантских манжет.
<br/>
(Николай Гумилев, Капитаны)
</i>
<br/><br/>

Хотя существует предположение, что первыми из европейцев до здешних мест добрались викинги,  первооткрывателем Манхэттена принято считать Джованни да Верразано, итальянца на службе у французского короля Франциска I. В 1524 он обнаружил и исследовал залив, но на землю не ступал. Конец этого мореплавателя была печальным - через четыре года он был съеден аборигенами одного из карибских островов. В честь Верразано назван <a href="http://igornasa.livejournal.com/2070.html#VerrazanoBridge"> изящный нью-йоркский мост</a>. 
<br/>
Потом долгое время европейцы здесь не показывались, пока в 1609 г. английский мореплаватель Генри Гудзон на корабле "Полумесяц" не поднялся вверх по реке, которая ныне зовется Гудзоном
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5058847756/" title="Manh_History_Hudson by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4150/5058847756_9a619cb0bf.jpg" width="500" height="468" alt="Manh_History_Hudson" /></a>
<br/><br/>

Англичанин, нанятый голландской <i>Ост</i>-Индской компанией, он исследовал местность, вступил в контакт с индейцами и даже похитил двоих, оставив о себе плохую память здесь.
<br/>
Закончил свои дни Гудзон как настоящий исследователь.
После тяжелой зимовки на севере Америки он собирался продолжать исследования, но команда взбунтовалась и Гудзон вместе с 8 матросами был высажен с корабля на лодку. О дальнейшей их судьбе ничего неизвестно.


<br/>
Земли, открытые Гудзоном, оказались одними из лучших в Северной Америке для пушной торговли. Европейская колонизация этих мест началась.




<br/><br/>
<h3>
<b>
Голландская колония (1624 - 1664 г.г.)
</b>
</h3>
<br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5065198726/" title="Manh_History_1650_white by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4153/5065198726_9c405db859.jpg" width="500" height="209" alt="Manh_History_1650_white" /></a>
<br/>
<i>Карта и печать Нового Амстердама</i>
<br/><br/>


Начиная с 1610 года и почти каждый последующий год до основания постоянного поселения Ново-Нидерландская  Компания посылала суда, чтобы выменивать у индейцев пушнину. Голландец Адриан Блок исследовал Ист-Ривер (пролив, омывающий восточное побережье Манхэттена) и первым обнаружил, что Манхэттен - остров.
<br/>
<a name="Амстердам"></a>
<br/>

В 1624 г. голландская <i>Вест</i>-Индская Компания основала первое постоянное поселение на Манхэттене, которое было окрещено Новым Амстердамом.
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5065409348/" title="Manh_History_NA_firstSettlement by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4106/5065409348_b890777ce5.jpg" width="422" height="500" alt="Manh_History_NA_firstSettlement" /></a>
<br/><br/>

Карта Нового Амстердама. Слева - форт Амстердам; широкая улица, идущая от форта - Бродвей; справа - защитная стена (Wall)
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5058620953/" title="Manh_History_NA_map by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4106/5058620953_c5c7cf8b51.jpg" width="500" height="332" alt="Manh_History_NA_map" /></a>
<br/><br/>

Стена была возведена для защиты от индейцев и англичан, но показала себя
неэффективной. Когда в дальнейшем она была разрушена, улица, идущая вдоль нее, сохранила свое название <b>Уолл Стрит (Wall Street)</b>
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5059194642/" title="Manh_History_NA_WallStreet by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4151/5059194642_d67f236027.jpg" width="500" height="312" alt="Manh_History_NA_WallStreet" /></a>
<br/><br/>


Первая манхэттенская Skyline. Доминируют мельница, церковь и виселица
<br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5058553703/" title="History_NewAmsterdam_Sky2 by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4130/5058553703_bfb63c7ec3.jpg" width="500" height="202" alt="History_NewAmsterdam_Sky2" /></a>
<br/><br/>

Первая манхэттенская колония состояла из 38 семей.
Начальник <s>Чукотки</s> колонии Peter Minuit любил все делать по правилам, поэтому он узаконил владение колонией островом Манхэттен, купив его у индейцев

<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5060942620/" title="Manh_History_NA_Minuit by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4090/5060942620_3de3d2cf14.jpg" width="500" height="371" alt="Manh_History_NA_Minuit" /></a>

<br/><br/>


За остров он отдал ножи, бисер, керамику, одежду и инструменты общей стоимостью 60 гульденов, которые по обменому курсу того времени равнялись $24.
Эта "сделка" заслуживает отдельного поста, а пока перейду к самому знаменитому и оказавшимся последним из голландских губернаторов Нового Амстердама - Питеру Стайвесанту (Peter Stuyvesant)
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5060397087/" title="Manh_History_NA_Stuyvesant1 by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4105/5060397087_9752a1f7c3.jpg" width="201" height="500" alt="Manh_History_NA_Stuyvesant1" /></a>
<br/>
<br/>

Он считается самым деятельным и влиятельным из голландских лидеров Нового Амстердама. С внешностью Капитана Сильвера, авторитарный и вспыльчивый, Стайвесант железной волей управлял своей вотчиной. Среди его деяний - создание полиции, уличное планирование, реорганизация городского управления и борьба с распущеностью нравов ("все они пьют здесь, начиная с момента, когда научатся есть с ложечки. Все женщины, молодые и старые, курят"- так писал хроникер того времени).
<br/><br/>

Но даже и Стайвесант не смог изменить нравы Нового Амстердама. Город (как и будущий Нью-Йорк) продолжал славиться высоким градусом и веселыми жителями
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5061180584/" title="Manh_History_NA_Stuyvesant2 by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4126/5061180584_3035a95d4d.jpg" width="500" height="337" alt="Manh_History_NA_Stuyvesant2" /></a>
<br/><br/>

Получив в управление обремененный проблемами город, губернатор сделал из него процветающее и перспективное место. Но все-таки городу трудно было состязаться с английскими колониями, растянувшимся вдоль атлантического побережья. Борясь с хроническим недостатком рабочей силы, Стайвесант разрешил въезд в колонию каждому, желающему работать, хотя это и противоречило его чувству порядка.
Уже в 1654 году на улицах Нового Амстердама слышалось 18 языков, среди которых - английский, французский, ирландский, немецкий, испанский, польский и португальский. Таким разноплеменным городом становилось трудно управлять, и губернатор начал тревожиться. Последней каплей для него стало прибытие 33 евреев-сефардов, бежавших от испанской инквизиции. Стайвесант немедленно послал запрос в Вест-Индскую компанию с просьбой запретить им въезд, но получил отказ, с напоминанием, что он управляет деловой колонией, а не религиозным заведением.
<br/>
Так маленькая голландская колония на краю мира стала пионером нового вида общества невиданной толерантности.

<br/><br/>



По иронии истории, именно Стайвесант, самый успешный губернатор, 
вынужден был без боя сдать колонию Британии  17 лет спустя. Его авторитарное правление так надоело колонистам, что они без борьбы отдали англичанам ключи от города.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5064768039/" title="Manh_History_NA_surrender by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4145/5064768039_f8d8c3de97.jpg" width="500" height="283" alt="Manh_History_NA_surrender" /></a>
<br/>
<i>Сдача форта Амстердам</i>


<br/><br/>
С 1664 г. город стал английской колонией (если не считать реконквисты 1672 года, после которой город, переименованный в New Orange, еще год был голландским). Сам Стайвесант не вернулся в Голландию, а остался доживать на своей ферме в городе ... Нью-Йорке.
<br/><br/>

<h3>
<b>
Английская колония (1664 - 1776 г.г.)
</b>
</h3>
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5064591235/" title="Manh_History_1750_white by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4083/5064591235_e54afd348a.jpg" width="500" height="241" alt="Manh_History_1750_white" /></a>
<br/>
<i>Карта и печать британского Нью-Йорка</i>
<br/><br/>

Новый Амстердам был переименован в Нью-Йорк всего через два дня после захвата его англичанами - в честь Джеймса Стюарта, герцога <b><i>Йорк</i></b>ского (брата английского короля Карла II) 
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5062411905/" title="Manh_History_ENY_DukeYork by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4153/5062411905_187d241a9d.jpg" width="328" height="500" alt="Manh_History_ENY_DukeYork" /></a>
<br/><br/>
Герцогу (будущему королю Якову II) колония была обещана как подарок на день рождения.
О нем нелицеприятно отзывался президент Теодор Рузвельт "Нью-Йорк хранит память о тупом и жестоком фанатике, короткое правление которого приблизило завершение подлой власти королей династии Стюартов". Впрочем, не уверен, что у большинства нью-йоркцев имя их города вызывает такие ассоциации и эмоции. Но вернусь к истории Манхэттена.
<br/><br/>
Итак, одна европейская империя захватила колонию у другой империи.
И это имело далеко идущие последствия не только для этой колонии. То, что было аванпостом второго ранга для Голландии, для Англии являлось недостающим звеном в цепи колоний, протянувшейся вдоль атлантического побережья
<br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5065152055/" title="thirteen by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4144/5065152055_9ea4bb1862.jpg" width="354" height="500" alt="thirteen" /></a>
<br/><br/>



Английские губернаторы продолжили освоение окружающих земель, 
называя их в честь членов королевской семьи: округ Kings (Brooklyn) был назван в честь короля Карла, Queens - в честь его жены, Екатерины, Richmond (Staten Island) - в честь герцога Ричмондского.
<br/>
Форт Амстердам был переименован в Fort George
<br/>
<div style="overflow:auto;  height:370px; ">
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5064844895/" title="Manh_History_ENA_fortGeorge by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4126/5064844895_f075f3e7dc.jpg" width="500" height="357" alt="Manh_History_ENA_fortGeorge" /></a>

<br/><br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5063001870/" title="Copy of Manh_History_ENY_skyline by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4110/5063001870_85b965ce6e.jpg" width="500" height="361" alt="Copy of Manh_History_ENY_skyline" /></a>
</div>
<br/><br/>

Значительно труднее переименования оказалось управлять такой многоязычной колонией, в которой еще за сто лет до Американской революции вспыхнуло анти-британское восстание (Leisler's Rebellion).
Восстание было подавлено, а вождей ждала мучительная казнь:
они были повешены, затем сняты с виселицы полуживыми, у них были 
вырезаны внутренности, которые был тут же сожжены, и только потом
у несчастных были отрублены головы, а тела расчленены. 
<br/><br/>
Английской колонии не очень везло на губернаторов, многие из которых, как и положено англичанам, были весьма эксцентричными особами. Среди них выделялся Edvard Hyde, Lord Cornbury, кузен королевы Анны. Он любил въезжать в таверны верхом, требуя выпивку для всадника и воды - для коня. По легенде, он любил одеваться в женские одежды, объясняя это тем, что поскольку он кузен и представитель королевы, совершенно резонно подемонстрировать колонистам, как выглядит их суверен 
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5063269218/" title="anna by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4107/5063269218_c412f01717.jpg" width="500" height="354" alt="anna" /></a>
<br/>
<i>Найдите десять отличий</i>
<br/><br/>

Все это было бы прощено, но лорд наделал огромных долгов. Он был брошен в тюрьму и отправлен в Англию.
<br/><br/>
Несмотря на королей и королев, а также назначаемых ими губернаторов,
город процветал при английском правлении. Его размеры увеличились -
население выросло с 5 тыс. в  1700 г. до 25 тыс. в 1775, а границы вышли за стену, построенную голландцами
<br/><br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5065813154/" title="Manh_History_ENA_map by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4132/5065813154_3a232af16c_b.jpg" width="500" height="807" alt="Manh_History_ENA_map" /></a>
<br/><br/><br/>
Улица, пересекающая Уолл Стрит. Видна часть Уолл Стрит. Стена пока еще существует, но ворота уже открыты
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5065359286/" title="Manh_History_ENY_wallStreetGates by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4133/5065359286_714dfc8ca2.jpg" width="500" height="303" alt="Manh_History_ENY_wallStreetGates" /></a>
<br/><br/>
Уолл Стрит (от стены сохранилось только название). Слева - церковь Тринити, справа - Первая Пресвитерианская церковь
<br/> 
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5064913763/" title="Wall Street 1775 by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4149/5064913763_4ae221214c.jpg" width="500" height="322" alt="Wall Street 1775" /></a>
<br/><br/>
Источником богатства Нью-Йорка сначала была торговля мехом бобра, а потом
монополия на экспорт муки. Это отражено на печати Нью-Йорка (почти не изменившейся с тех пор): на ней изображены два бобра, две бочки для муки и крылья ветряной мельницы. 
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5065917871/" title="Manh_History_ENA_oldSeal by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4107/5065917871_b6004e238e_m.jpg" width="206" height="240" alt="Manh_History_ENA_oldSeal" /></a>

<br/><br/>
Принадлежность к Британской империи, ставшей морской сверхдержавой,
принесла огромные выгоду городу - порту. К 1740 году Нью-Йорк стал третьим крупнейшим портом империи. Если при голландцах
из него ежегодно отправлялось в плавание 35 судов, то в конце британского правления это число выросло до 700 в год
<br/>
<div style="overflow:auto;">
<a href="http://www.flickr.com/photos/ivladimir/5065010189/" title="Manh_History_ENA_skyline by ivladimir, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4131/5065010189_8faaf4ed44_b.jpg" width="1000" height="315" alt="Manh_History_ENA_skyline" /></a>
</div>
<br/><br/>
Но деспотизм и коррумпированность властей способствовали росту анти-британских настроений в колониях, что в конечном итоге и вызвало Американскую Революцию.
<br/><br/>
<i>Продолжение следует ...</i>

